---
title: k8s学习笔记-02-ETCD集群二进制部署
layout: page
date: 2018/8/12
updated: 2018/8/11
comments: false
tags: 
- Kubernetes
categories: 
- Kubernetes
toc: true
---

<!-- toc -->

[TOC]

### ETCD集群部署

所有持久化的状态信息以KV的形式存储在ETCD中。类似zookeeper，提供分布式协调服务。之所以说kubenetes各个组件是无状态的，就是因为其中把数据都存放在ETCD中。由于ETCD支持集群，这里在三台主机上都部署上ETCD。

![1349539-20180706111531842-16242459](07-k8s-learn-02/1349539-20180706111531842-16242459.png)

#### （1）准备etcd软件包

```
wget https://github.com/coreos/etcd/releases/download/v3.2.18/etcd-v3.2.18-linux-amd64.tar.gz
[root@linux-node1 src]# tar zxf etcd-v3.2.18-linux-amd64.tar.gz　　#解压etcd
[root@linux-node1 src]# cd etcd-v3.2.18-linux-amd64　　#有2个文件，etcdctl是操作etcd的命令
[root@linux-node1 etcd-v3.2.18-linux-amd64]# cp etcd etcdctl /opt/kubernetes/bin/ 
[root@linux-node1 etcd-v3.2.18-linux-amd64]# scp etcd etcdctl 192.168.56.120:/opt/kubernetes/bin/
[root@linux-node1 etcd-v3.2.18-linux-amd64]# scp etcd etcdctl 192.168.56.130:/opt/kubernetes/bin/
```

#### （2）创建 etcd 证书签名请求

```
[root@linux-node1 ~]# cd /usr/local/src/ssl
[root@linux-node1 ssl]# vim etcd-csr.json
{
  "CN": "etcd",
  "hosts": [　　#此处的ip是etcd集群中各个节点的ip地址
    "127.0.0.1",
"192.168.56.110",
"192.168.56.120",
"192.168.56.130"
  ],
  "key": {
    "algo": "rsa",
    "size": 2048
  },
  "names": [
    {
      "C": "CN",
      "ST": "BeiJing",
      "L": "BeiJing",
      "O": "k8s",
      "OU": "System"
    }
  ]
}
```

#### （3）生成 etcd 证书和私钥

```
[root@linux-node1 ~]# cfssl gencert -ca=/opt/kubernetes/ssl/ca.pem \
  -ca-key=/opt/kubernetes/ssl/ca-key.pem \
  -config=/opt/kubernetes/ssl/ca-config.json \
  -profile=kubernetes etcd-csr.json | cfssljson -bare etcd
会生成以下证书文件
[root@linux-node1 ~]# ls -l etcd*
-rw-r--r-- 1 root root 1045 Mar  5 11:27 etcd.csr
-rw-r--r-- 1 root root  257 Mar  5 11:25 etcd-csr.json
-rw------- 1 root root 1679 Mar  5 11:27 etcd-key.pem
-rw-r--r-- 1 root root 1419 Mar  5 11:27 etcd.pem
```

#### （4）将证书拷贝到/opt/kubernetes/ssl目录下

```
[root@linux-node1 ~]# cp etcd*.pem /opt/kubernetes/ssl
[root@linux-node1 ~]# scp etcd*.pem 192.168.56.120:/opt/kubernetes/ssl
[root@linux-node1 ~]# scp etcd*.pem 192.168.56.130:/opt/kubernetes/ssl
```

#### （5）配置ETCD配置文件

**2379端口用于外部通信，2380用于内部通信**

```
[root@linux-node1 ~]# vim /opt/kubernetes/cfg/etcd.conf
#[member]
ETCD_NAME="etcd-node1"  #ETCD节点名称修改，这个ETCD_NAME每个节点必须不同
ETCD_DATA_DIR="/var/lib/etcd/default.etcd"　　#ETCD数据目录
#ETCD_SNAPSHOT_COUNTER="10000"
#ETCD_HEARTBEAT_INTERVAL="100"
#ETCD_ELECTION_TIMEOUT="1000"
ETCD_LISTEN_PEER_URLS="https://192.168.56.110:2380" #ETCD监听的URL，每个节点不同需要修改
ETCD_LISTEN_CLIENT_URLS="https://192.168.56.110:2379,https://127.0.0.1:2379"  #外部通信监听URL修改，每个节点不同需要修改
#ETCD_MAX_SNAPSHOTS="5"
#ETCD_MAX_WALS="5"
#ETCD_CORS=""
#[cluster]
ETCD_INITIAL_ADVERTISE_PEER_URLS="https://192.168.56.110:2380"
# if you use different ETCD_NAME (e.g. test),
# set ETCD_INITIAL_CLUSTER value for this name, i.e. "test=http://..."
ETCD_INITIAL_CLUSTER="etcd-node1=https://192.168.56.110:2380,etcd-node2=https://192.168.56.120:2380,etcd-node3=https://192.168.56.130:2380" #添加集群访问
ETCD_INITIAL_CLUSTER_STATE="new"
ETCD_INITIAL_CLUSTER_TOKEN="k8s-etcd-cluster"
ETCD_ADVERTISE_CLIENT_URLS="https://192.168.56.110:2379"
#[security]
CLIENT_CERT_AUTH="true"
ETCD_CA_FILE="/opt/kubernetes/ssl/ca.pem"
ETCD_CERT_FILE="/opt/kubernetes/ssl/etcd.pem"
ETCD_KEY_FILE="/opt/kubernetes/ssl/etcd-key.pem"
PEER_CLIENT_CERT_AUTH="true"
ETCD_PEER_CA_FILE="/opt/kubernetes/ssl/ca.pem"
ETCD_PEER_CERT_FILE="/opt/kubernetes/ssl/etcd.pem"
ETCD_PEER_KEY_FILE="/opt/kubernetes/ssl/etcd-key.pem"
```

#### （6）创建ETCD系统服务

```
[root@linux-node1 ~]# vim /etc/systemd/system/etcd.service
[Unit]
Description=Etcd Server
After=network.target

[Service]
Type=simple
WorkingDirectory=/var/lib/etcd
EnvironmentFile=-/opt/kubernetes/cfg/etcd.conf
# set GOMAXPROCS to number of processors
ExecStart=/bin/bash -c "GOMAXPROCS=$(nproc) /opt/kubernetes/bin/etcd"
Type=notify

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

#### （7）重新加载系统服务并拷贝etcd.conf和etcd.service文件到其他2个节点

```
[root@linux-node1 ~]# systemctl daemon-reload
[root@linux-node1 ~]# systemctl enable etcd
[root@linux-node1 ~]# scp /opt/kubernetes/cfg/etcd.conf 192.168.56.120:/opt/kubernetes/cfg/
[root@linux-node1 ~]# scp /etc/systemd/system/etcd.service 192.168.56.120:/etc/systemd/system/
[root@linux-node1 ~]# scp /opt/kubernetes/cfg/etcd.conf 192.168.56.130:/opt/kubernetes/cfg/
[root@linux-node1 ~]# scp /etc/systemd/system/etcd.service 192.168.56.130:/etc/systemd/system/

拷贝过去的etcd.conf在node2和node3需要进行修改4处的ip地址，举例修改node2如下：
[root@linux-node2 ~]# vim /opt/kubernetes/cfg/etcd.conf
ETCD_NAME="etcd-node2"
ETCD_LISTEN_PEER_URLS="https://192.168.56.120:2380" 
ETCD_LISTEN_CLIENT_URLS="https://192.168.56.120:2379,https://127.0.0.1:2379"  ETCD_INITIAL_ADVERTISE_PEER_URLS="https://192.168.56.120:2380"
ETCD_ADVERTISE_CLIENT_URLS="https://192.168.56.120:2379"
```

**默认不会创建etcd的数据存储目录，这里在所有节点上创建etcd数据存储目录并启动etcd**

 

```
[root@linux-node1 ~]# mkdir /var/lib/etcd
[root@linux-node1 ~]# systemctl start etcd
[root@linux-node1 ~]# systemctl status etcd

[root@linux-node2 ~]# mkdir /var/lib/etcd
[root@linux-node2 ~]# systemctl start etcd
[root@linux-node2 ~]# systemctl status etcd

[root@linux-node3 ~]# mkdir /var/lib/etcd
[root@linux-node3 ~]# systemctl start etcd
[root@linux-node3 ~]# systemctl status etcd

[root@linux-node1 ssl]# netstat -tulnp |grep etcd　　#在各节点上查看是否监听了2379和2380端口
tcp        0      0 192.168.56.11:2379      0.0.0.0:*               LISTEN      4916/etcd           
tcp        0      0 127.0.0.1:2379          0.0.0.0:*               LISTEN      4916/etcd           
tcp        0      0 192.168.56.11:2380      0.0.0.0:*               LISTEN      4916/etcd           
```

 

#### **（8）验证ETCD集群**

```
[root@linux-node1 ~]# etcdctl --endpoints=https://192.168.56.110:2379 \
  --ca-file=/opt/kubernetes/ssl/ca.pem \
  --cert-file=/opt/kubernetes/ssl/etcd.pem \
  --key-file=/opt/kubernetes/ssl/etcd-key.pem cluster-health
member 435fb0a8da627a4c is healthy: got healthy result from https://192.168.56.120:2379
member 6566e06d7343e1bb is healthy: got healthy result from https://192.168.56.110:2379
member ce7b884e428b6c8c is healthy: got healthy result from https://192.168.56.130:2379
cluster is healthy #表明ETCD集群是正常的！！！
```

 